%        File: hthk6_tol202m.tex
%     Created: Mon Apr 22 03:00 PM 2013 G
% Last Change: Mon Apr 22 03:00 PM 2013 G
%
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[icelandic]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
% Title page macro -- HTK
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\author{Nemi: Heimir Þór Kjartansson}
\title{Handbók fyrir forritunarmálið Blæ}
\begin{document}
\input{./hthk6_tol202m_title_page.tex}
\begin{abstract}
    Blær er einfalt forritunarmál, þ.e. einfalt að hönnun og í eiginleikum
    en einnig í notkun. Blær hefur að fyrirmynd aðferðaforritun. Það hefur 
    einfalda en vel útfærða eiginleika. Það er hannað svo forriturum kunnugum 
    forritunarmálinu Java þyki forritunarmálið Blær fyrirsjáanlegt og einfalt 
    í notkun og finni þar algenga og kunnulega virkni. 

    Þýðandi málsins Blær þýðir yfir í smalamál sýndarvélar forritunarmálsins 
    Morpho sem aftur er útfært sem handritsmál ofan á Java.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section{Inngangur}
Málið Blær er einfalt forritunarmál, einfalt í eiginleikum og notkun. Það
hefur að fyrirmynd (e. paradigm) aðferðaforritun (e. procedural programming).
Málið er einfalt en vel útfært, sér í lagi fyrir forritara kunnuga 
forritunarmálinu Java\footnote{\url{http://www.java.com}}. Þýðandi málsins 
þýðir stef úr forritunarmálinu Blæ yfir í smalamál sýndarvélar (e. virtual 
machine) forritunarmálsins Morpho
\footnote{\url{http://morpho.cs.hi.is/}} sem aftur er byggt upp sem 
handritsmál (e. script language) ofan á keyrsluumhverfi forritunarmálsins Java.
\subsection{Heimili Blæs}
Allar skrár tengdar við notkun og þróun á forritunarmálinu Blæ má finna í 
gagnahirslu (e. repository) undir
slóðinni \url{https://bitbucket.org/Bangsadrengur/compiler}. Þar má finna
skránna \emph{Blaer.jar} sem er fullvirkur þýðandi úr málinu Blær yfir í 
forritunarmálið Morpho.
\subsection{Halló Heimir -- Stutt forritsdæmi}
Eftirfarandi stef prentar út forritstextann \emph{Halló Heimir} sé það þýtt
og keyrt.
\begin{verbatim}
main()
{
    return "Halló Heimir";
}
\end{verbatim}
\subsection{Íslenskun hugtaka}
Reynt er að birta efni þessa rits án þess að rita hugtök á erlendri
tungu og er þá notast við orðabókarþýðingar, uppflettar þýðingar úr umræðu
af vefsíðum eða eigin þýðingar höfundar ef þýðing finnst ekki eða höfundi þykir
ástæða til að þýða sjálfur hugtakið. Ekki er vitnað í hvaðan þýðingar orða
eru teknar en erlend birtingarmynd þeirra, oftast ensk, er þá sett innan 
sviga strax á eftir með \emph{e.} fyrir framan sbr. eftirfarandi dæmi.
\begin{quote}
    \dots fyrirmynd (e. paradigm) \dots
\end{quote}
\section{Notkun og uppsetning}
Hér fara uppsetningar- og notkunarlýsingar fyrir forritunarmálið Blæ. Athugið
að sumar leiðbeiningar, sér í lagi þær sem innihalda handritsstef (e. scripts),
krefjast skráarumhverfis í samræmi við umhverfi í gagnahirslu. Þannig er t.d.
stundum gert ráð fyrir að Morpho keyrsluskrá sé að finna undir 
\emph{morpho/morpho.jar} sbr. staðsetningu þess í gagnahirslu og annað álíka.
\subsection{Uppsetning Blæs}
\subsubsection{Einföld uppsetning}
Af heimili Blæs er skráin \emph{Blaer.jar} nægjanleg til að þýða stef í Blæ 
yfir í smalamál skiljanlegt af Morpho sýndarvélinni. 

Morpho forritunarumhverfið (og sýndarvélin) má finna á heimili Blæs undir
eftirfarandi slóð.
\begin{verbatim}
    morpho/morpho.jar
\end{verbatim}

Uppsetning á Java 7 er nauðsynleg.
\subsubsection{Blær byggður frá grunni}
Hægt er að sækja alla gagnahirslu Blæs með eftirfarandi skipun
\begin{verbatim}
    git clone https://Bangsadrengur@bitbucket.org/Bangsadrengur/compiler.git
\end{verbatim}
en til þess þarf Git \footnote{\url{http://git-scm.com/}}
útgáfustýringar hugbúnaðinn.

Til að byggja umhverfið þarf eftirfarandi hugbúnað uppsettan á vél.
\begin{itemize}
    \item JFlex \url{http://www.jflex.de/}
    \item BYACC/J \url{http://byaccj.sourceforge.net/}
    \item Java 
\end{itemize}

Umhverfið má svo byggja i POSIX samhæfðu umhverfi með því að keyra 
handritsskrána
\begin{verbatim}
    build.sh
\end{verbatim}
eða jafnvel
\begin{verbatim}
    all.sh
\end{verbatim}
sem bæði byggir og prófar umhverfið lítilsháttar. 

Á heimili Blæs (og í skránni README.md) má finna frekari upplýsingar
varðandi byggingu forritunarmálsins og notkun og tilgang einstakra
tóla.
\subsection{Notkun}
Blær hefur tvenns konar keyrsluham, gagnvirkan og skráar.
\subsubsection{Gagnvirkur hamur}
Keyra má Blæ í gagnvirkum ham með því að keyra JAR skránna \emph{Blaer.jar}
án viðfanga. 

Gagnvirki hamurinn gerir notanda kleift að slá inn stef fyrir Blæ og tekur
gagnvirka viðmótið við inntaki svo lengi sem engin villa hefur komið fram í
inntaki. Gagnvirki hamurinn skilar til baka hvaða Morpho smalamálskóða 
tilsvarandi inntak skilar (stundum ekkert) og tilkynnir villur, ef einhverjar
eru, í inntaki.
\subsubsection{Skráahamur}
Keyra má Blæ í skráar ham með því að keyra JAR skránna \emph{Blaer.jar}
með slóð á skrá með stefi fyrir Blæ sem viðfang. Þýðandi Blæs skrifar þá út á
staðalúttak þýðingu stefsins yfir í Morpho smalamál.
\subsection{Að keyra stef skrifað í Blæ}
Þýðandi Blæs þýðir sem stendur ekki yfir í keyrsluskrár heldur yfir í 
smalamál fyrir Morpho sýndarvélina. Því er nauðsynlegt að þýða stefin frekar
svo hægt sé að keyra þau eða notast við frekari tól. Hér fer útlistun skrefa
sem hægt er að fylgja til að keyra stef fyrir Blæ sem og lýsing á handritsstefi
sem má finna í gagnahirslu með sama tilgang.
\subsubsection{Skref til að keyra stef skrifuð í Blæ}
Þessar leiðbeiningar gera ráð fyrir POSIX samhæfðu umhverfi og að til taks
sé skráin morpho.jar með keyrsluumhverfi Morpho.

Fyrir skrá \emph{Forrit.blaer} má þýða og leiða úttak í skrá 
\emph{Forrit.morpho} með eftirfarandi skipun.
\begin{verbatim}
    java -jar Blaer.jar Forrit.blaer > Forrit.morpho;
\end{verbatim}
Skránna \emph{Forrit.morpho}, sem nú geymir Morpho smalakóða, má þýða í 
keyrsluskrá með eftirfarandi skipun. 
\begin{verbatim}
    java -jar morpho.jar -c Forrit.morpho
\end{verbatim}
Við þessa skipun verður til skráin \emph{Forrit.mexe} en hana má keyra með
eftirfarandi skipun.
\begin{verbatim}
    java -jar morpho.jar Forrit
\end{verbatim}
\subsubsection{Handritsstef til að þýða og keyra stef skrifuð í Blæ}
Í gagnahirslu má finna handritsskránna \emph{CompileAndRun.sh}. Í POSIX 
samhæfðu umhverfi má keyra eftirfarandi skipun til að þýða og keyra skrá 
\emph{Forrit.blaer}.
\begin{verbatim}
    ./CompileAndRun.sh Forrit.blaer
\end{verbatim}
Athugið að skrárnar \emph{Forrit.morpho} og \emph{Forrit.mexe} verða til
og keyra má forritið aftur án þess að þýða það með eftirfarandi skipun.
\begin{verbatim}
    java -jar morpho.jar Forrit
\end{verbatim}


\section{Málfræði}
\subsection{Frumeiningar málsins}
\subsubsection{Athugasemdir}
Hér fer listi ýmissa hönnunarforsenda í máli sem tengjast notkun þess.
\begin{itemize}
    \item Forrit hefur lágmark eitt fall.
    \item Forrit er runa af föllum.
    \item Forrit þarf að hafa eitt fall main() sem meginfall án leppa.
    \item Föll skila ávallt síðasta gildi sem unnið var úr.
    \item Sé tiltekið að skila eigi gildi í falli er skilagildið prentað á
        aðalúttak.
    \item Leppar í föll eru segðir án gildunar.
    \item Breytur eru aðeins í einni földunarhæð.
        \begin{itemize}
            \item Þ.e. inni í falli.
        \end{itemize}
    \item Breytur eru aðeins tilteknar á einum stað í falli og það fremst.
    \item Enginn forgangur aðgerða.
    \item Setningar sem enda á semíkommu eru allar setningar utan 
        flæðisstjórnarsetninga.
    \item Stýrisegðir flæðisstjórnunarsetninga krefjast ekki umlykjandi sviga.
\end{itemize}
\subsubsection{Lykilorð}
Hér fer listi lykilorða í forritunarmálinu Blæ.
\begin{itemize}
    \item if
    \item else
    \item while
    \item var
    \item true
    \item false
    \item null
    \item return
\end{itemize}
\subsection{Mállýsing} \label{sec:grammar}
Hér fer EBNF\footnote{Extended Backus–Naur Form} mállýsing á forritunarmálinu
Blæ.
Athugið að þessa mállýsingu með frekari athugasemdum má finna í gagnahirslu
sem skjalið \emph{grammar/blaerMallys.ebnf}.
\begin{verbatim}
Program                 = Element;
Element                 = Function, {Function};
Function                = NAME, "(", NamesOpt, ")" FunctionBody;
NAME                    = ?[a-zA-Z] [0-9] _?; (* Tók *)
Names                   = NAME, ",", {NAME};
NamesOpt                = [Names];
(* Föll geta verið tóm *)
FunctionBody            = "{", VarListOpt, AssignmentsOpt, StatementsOpt, "}";
VarListOpt              = [Varlist];
AssignmentsOpt          = [Assignments];
StatementsOpt           = [Statements];
(* Gildanir háðar semíkommu *)
Assignments             = AssignmentExpressions, ";";
AssignmentExpressions   = AssignmentExpression, {",", AssignmentExpression};
AssignmentExpression    = NAME, "=", Expression;
Statements              = { Statement };
Statement               = FlowControl
                            | ExpressionHandler
                            ;
(* Breytulisti háður semíkommu *)
VarList                 = VAR, Names, ";";
VAR                     = "var"; (* Tók *)
(* Röksegð fyrir if setningu ekki bundin við umlykjandi sviga *)
FlowControl             = IF, Expression, FlowBody, ElseOpt
                            | WHILE, Expression, FlowBody
                        ;
ElseOpt                 = [Else];
IF                      = "if"; (* Tók *)
Else                    = ELSE, FlowBody;
ELSE                    = "else"; (* Tók *)
(* Aðeins skilað frumsegðum (lesföstum, breytum og fallsköllum) *)
(* ExpressionHandler háður semíkommu *)
ExpressionHandler       = Expression, ";"
                          RETURN, Expression, ";"  
                        ;
Expression              = PrimaryExpression
                            | OPERATOR, Expression
                            | PrimaryExpression, OPERATOR, Expression
                            ;
OPERATOR                = ?[%/?~^:<>!&|*/=+-]+??; (* Tók *)
PrimaryExpression       = ParenExpression
                            | NAME
                            | Literal
                            | FunctionCall
                            ;
FunctionCall            = NAME, "(", ParametersOpt, ")";
Parameters              = Expression, ParametersExtension;
ParametersExtension     = [",", Parameters];
ParametersOpt           = [Parameters];
ParenExpression         = "(", Expression, ")";
FlowBody                = "{", Statements, "}";
RETURN                  = "return"; (* Tók *)
LITERAL                 = TALA  (* Tók *)
                            | STRING
                            | TRUE
                            | FALSE
                            | NULL
                        ;
TALA                    = ?[0-9]+?
CharEscape              = "\", "\"
                            | "\", "n"
                            | "\", "r"
                            | "\", "t"
                            | "\", "b"
                            | "\", "f"
                        ;
STRING                  = '"', [StringM], '"';
StringM                 = 
                        (
                            ?Any character except '"' or '\'?
                            |   "\", '"'
                            | CharEscape
                        ), [StringM]
                        ;
TRUE                    = "true"; (* Tók *)
FALSE                   = "false"; (* Tók *)
NULL                    = "null"; (* Tók *)
\end{verbatim}
\section{Merking málsins}
\subsection{Gildi}
Gildi í Blæ eru gildi í Morpho sem aftur eru hlutir í Java. Gildi í Blæ eru
eftirfarandi. Lýsingu á uppbyggingu gilda má lesa úr mállýsingu í kafla 
\ref{sec:grammar}.
\subsubsection{Rökgildi} \label{sec:bool}
Gildin ,true' og ,false' sbr. mállýsingu. Sjá ,TRUE' og ,FALSE' í mállýsingu
í kafla \ref{sec:grammar}.
\subsubsection{Tómahlutur}
Gildið ,null' sbr. mállýsingu. Sjá ,NULL' í mállýsingu í kafla 
\ref{sec:grammar}.
\subsubsection{Strengir} \label{sec:string}
Hefjast og enda á gæsalöppum ,``'. Sjá ,STRING' í mállýsingu í kafla 
\ref{sec:grammar} fyrir nánari 
útlistun.
\subsubsection{Heiltölur} \label{sec:int}
Röð af einum eða fleiri tölustaf. Sjá ,TALA' í mállýsingu í kafla 
\ref{sec:grammar}.
\subsection{Breytur}
Breytur í Blæ eru allir leppar í föll og þær sem eru tilgreindar fremst í
hverju falli. Lykilorðið ,var' kemur á undan breytutilgreiningu og lýkur 
breytutilgreiningum á semíkommu. Sjá ,VarList' og ,Function' í mállýsingu í 
kafla \ref{sec:grammar} fyrir 
frekari innsýn í uppbyggingu breytutilgreininga.

Breytur í Blæ eru staðværar í föllum. Það eru engar víðværar breytur í málinu
og eru þær aðeins til í einni földunarhæð, þ.e. staðvært í falli.

Breytur í Blæ þarf allar að tilgreina í byrjun falls eða vera leppar í fall
og eru þær tilgreindar án gildunar. Gildun breytu er frjáls eftir að hún hefur
verið tilgreind á tilætluðum stöðum.

\subsubsection{Dæmi - Leppar}
Dæmi um breytu \emph{x} sem kemur til sem leppur í falli \emph{fall}.
\begin{verbatim}
    fall(x){...}
\end{verbatim}
\subsubsection{Dæmi - Tilgreindar}
Dæmi um breytu \emph{y} sem er tilgreind í falli \emph{fall}.
\begin{verbatim}
    fall()
    {
        var y;
        ...
    }
\end{verbatim}
\subsubsection{Dæmi - Leppar og tilgreindar}
Dæmi um breytu \emph{x} og sem kemur til sem leppur og breytu \emph{y}
sem eru tilgreindar í falli \emph{fall}.
\begin{verbatim}
    fall(x)
    {
        var y;
        ...
    }
\end{verbatim}
\subsection{Merking segða}
\subsubsection{Heiltölusegð}
Sjá kafla \ref{sec:int}. Engar útfærðar hliðarverkanir í Blæ.
\subsubsection{Fleytitölusegð}
Er ekki útfærð í máli.
\subsubsection{Stafsegð}
Er ekki útfærð í máli.
\subsubsection{Strengsegð}
Sjá kafla \ref{sec:string}. Engar útfærðar hliðarverkanir í Blæ.
\subsubsection{Listasegð}
Er ekki útfærð í máli.
\subsubsection{\emph{return} segð}
\emph{return} segðin lýkur núverandi falls kalli og skilar síðasta gildi sem
unnið var úr eða gildi segðar sem sem fylgir \emph{return} lykilorðinu.
Sjá ,ExpressionHandler' í mállýsingu í kafla \ref{sec:grammar}.
\subsubsection{Röksegðir} \label{sec:boolexpr}
Talað hefur verið um rökgildi í málinu Blæ í kafla \ref{sec:bool}.

Blær útfærir þrjá rökvirkja, ,||', ,\&\&' og ,!' sem standa fyrir röksegðirnar
,eða', ,og' og ,ekki' í þeirri röð.

Virkjarnir eru meðhöndlaðir sem hver annar virki í Blæ (sjá kafla 
\ref{sec:binary} og \ref{sec:unary}) en útfærsla þeirra
er útlistuð hér að neðan. Sjá ,Operator' og ,Expression' í mállýsingu í
kafla \ref{sec:grammar}.
\paragraph{Eða}
Útfærsla virkjans í Blæ er sú að sé fyrra gildi til virkjans \emph{true}
skammhleypir hann segðinni og skilar \emph{true}, annars skilar hann seinna
gildinu, óháð gildistegund seinna gildis.
\paragraph{Og}
Útfærsla virkjans í Blæ er sú að sé fyrra gildi til virkjans \emph{false}
skammhleypir hann segðinni og skilar \emph{false}, annars skilar hann seinna
gildinu, óháð gildistegund seinna gildis.
\paragraph{Ekki}
Útfærsla virkjans í Blæ er sú að virkjanum beitt á öll gildi sem reiknast sem
\emph{true} skila \emph{false} og öfugt. Sjá útskýringu á reiknuðum rökgildum
hér að neðan.
\paragraph{Erfð gildameðhöndlun} 
Blær erfir gildameðhöndlun á röksegðum frá Morpho. Þá er \emph{false} og 
\emph{null} bæði reiknuð sem \emph{false}. Öll önnur gildi eru reiknuð sem 
\emph{true}. Öll gildi halda eigin gildi sé þeim skilað út úr röksegð.
Þannig er \emph{null} notað sem \emph{false} sem fyrra gildi í eftirfarandi
dæmi en röksegðin skilar \emph{null} frá seinna gildi.
\begin{verbatim}
    var x;
    x = null || null;
\end{verbatim}
Eftir þessa segð er \emph{x} jafngild \emph{null} og er það gildið sem fékkst
frá seinna \emph{null}.
\subsubsection{Kallsegð}
Sjá ,FunctionCall' í mállýsingu kafla \ref{sec:grammar}. Fyrir fallskall 
\begin{verbatim}
    fall(x1,x2, ..., xN)
\end{verbatim}
sem er kall á fallið \emph{fall} með $N$ gefnar segðir, þar sem \emph{xN}
er $N$-ta segðin, eru segðirnar gildaðar og svo kallað á fallið með segðirnar
sem leppa í þeirri röð sem þær eru gefnar.
\subsubsection{Tvíundaraðgerðir} \label{sec:binary}
Sjá ,OPERATOR' og ,Expression' í mállýsingu kafla \ref{sec:grammar}.

Tvíundaraðgerð er táknuð með virkja og er kall á fall með tveim viðföngum. 
Löglegar tvíundaraðgerðir eru þær sem eru studdar í Morpho sýndarvélinni auk
rökvirkja sbr. kafla \ref{sec:boolexpr}.

\paragraph{Tengni aðgerða}
Tvíundaraðgerðir í Blæ eru tengnar til hægri. Athugið að reikniaðgerðir
utan Blæs eru oftar en ekki tengnar til vinstri en hægt er að fá fram
sömu tengni með svigum.

\paragraph{Forgangur aðgerða}
Allir virkjar í Blæ hafa sama forgang utan virkjans ,=' sem er forgangs\-hærri 
en aðrir virkjar.
\subsubsection{Einundaraðgerðir} \label{sec:unary}
Sjá ,OPERATOR' og ,Expression' í mállýsingu kafla \ref{sec:grammar}.

Einundaraðgerð er táknuð með virkja og er kall á fall með einu viðfangi.
Löglegar einundar\-aðgerðir eru þær sem eru studdar í Morpho sýndarvélinni auk
rökvirkja sbr. kafla \ref{sec:boolexpr}.

\paragraph{Tengni aðgerða}
Einundaraðgerðir í Blæ hafa ekki tengni því röð virkja er lesinn sem stakur
virki.

\paragraph{Forgangur aðgerða}
Enginn einundaraðgerð er forgans\-hærri en aðrar aðgerðir í Blæ.
\subsubsection{\emph{if} segð}
Sjá ,FlowControl' í mállýsingu kafla \ref{sec:grammar}.

\paragraph{Dæmi}
\emph{if} segð án \emph{else} skilyrðis. \emph{x} er metið og kallað er á 
\emph{y()} ef \emph{x} er reiknað \emph{true} (sjá kafla \ref{sec:boolexpr} 
fyrir gildameðhöndlun í röksegðum).
\begin{verbatim}
    if x
    {
        y();
    }
\end{verbatim}
\emph{if} segð með \emph{else} skilyrði. \emph{x} er metið og kallað er á 
\emph{y()} ef \emph{x} er reiknað \emph{true}, annars er kallað á \emph{z()}.
\begin{verbatim}
    if x
    {
        y();
    }
    else
    {
        z();
    }
\end{verbatim}
Földuð \emph{if} segð inni í \emph{else} hluta annarar \emph{if} segðar.
\begin{verbatim}
    if x
    {
        y();
    }
    else
    {
        if p
        {
            z();
        }
    }
\end{verbatim}
\subsubsection{\emph{while} segð}
Sjá ,FlowControl' í mállýsingu kafla \ref{sec:grammar}.

\paragraph{Dæmi}
\emph{while} segð sem kallar á fallið \emph{y()} í hvert sinn sem \emph{x} er 
reiknað \emph{true} (sjá kafla \ref{sec:boolexpr} fyrir gildameðhöndlun í 
röksegðum).
\begin{verbatim}
    while x
    {
        y();
    }
\end{verbatim}
\end{document}
